\section{Ferramentas Utilizadas}

\subsection{Linguagens e \textit{Frameworks}}

O aplicativo Guimifiu está sendo desenvolvido utilizando o framework Ionic 2, que por sua vez utiliza Typescript como linguagem de programação. O Typescript é uma linguagem que facilita o desenvolvimento em JavaScript em larga escala. É uma linguagem fortemente tipada, e que facilita a aplicação de orientação a objetos em aplicações JavaScript. O Typescript é compilado e transformado em JavaScript \cite{typescript}. O Ionic 2 é um framework livre criado pela em 2012 que utiliza o Cordova e o Typescript para utilizar funções nativas dos aparelhos móveis e criar aplicativos multi-plataforma a partir de um único código \cite{ionic-2}.

Em conjunto com o desenvolvimento do aplicativo, está sendo desenvolvido uma API RESTful utilizando a linguagem de programação Ruby com o \textit{framework} Ruby on Rails. Criado em 1995, o Ruby é uma linguagem de tipagem dinâmica \textit{open source} que foi criada como sendo uma junção das melhores partes das linguagens Perl, Smalltak, Eiffel, Ada e Lisp. O Ruby permite \textit{multithreading} independente se o sistema operacional suporta ou não \cite{ruby-wow}. O Ruby on Rails é um \textit{framework} criado em 2004 para desenvolvimento de aplicações web que faz com que o programador use o paradigma de convenção sobre configuração \cite{rails}. Vários softwares são desenvolvidos em Ruby on Rails como o GitHub, Shopify, Hulu e Twitch. A representação dos dados da API são em JSON.

\subsection{Testes}

Para a aplicação mobile, foram utilizados os \textit{frameworks open source} Jasmine para escrever os testes e o Karma para rodar a suíte. O Karma é um ambiente de teste para Javascript onde os desenvolvedores conseguem \textit{feedbacks} rápidos do código que estão desenvolvendo \cite{karma}. O Jasmine é um \textit{framework} que utiliza conceitos de \textit{behavior-driven development} para escrever testes \cite{jasmine}. O CodeCov foi utilizado para adquirir a cobertura de código dos testes.

Para a API, foi utilizado o RSpec, que é uma ferramenta para escrever e executar a suíte de testes \cite{rspec} e o Coveralls que adquire a cobertura de código dos testes \cite{coveralls}.

\subsection{Métricas de Código-fonte}
Para as métricas de código-fonte da aplicação mobile, foi utilizado o TSLint, que checa código TypeScript em questões de manutenabilidade, leitura e erros funcionais \cite{tslint}.

No código-fonte da API, foi utilizado o CodeClimate, uma ferramenta que baixa o código do Github e checa em seus servidores a complexidade do código, duplicação, estilo e segurança \cite{codeclimate}. O CodeClimate utiliza as seguintes para gerar o relatório final:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Reek}, para verificação de \textit{code smells}, que são sintomas no código-fonte que podem gerar problemas;
    \item \textbf{Flog}, para a verificação da complexidade do código Ruby;
    \item \textbf{Rubocop}, que verifica estilo e qualidade do código;
    \item \textbf{Brakeman}, para uma verificação estática de segurança do código;
\end{itemize}

Além disso, é também uma ferramenta própria do CodeClimate para checar duplicações de código.

O Rubocop foi utilizado também fora do CodeClimate para medir a complexidade do código. Além de complexidade, o Rubocop possui diversas outras ferramentas embutidas que verificam outros aspectos baseados no guia de estilo do Ruby mantido pela comunidade \cite{rubocop}. Os padrões mínimos ou máximos dessas outras ferramentas serão analisadas com o desenvolvimento do projeto.

\subsection{Integração e Entrega Contínua}

O TravisCI é uma ferramenta grátis para projetos \textit{open source} que faz a integração contínua de projetos em várias linguagens. As \textit{builds} são feitas imediatamente após os \textit{pushes} na ferramenta de controle de versão e, através de um script criado pelo usuário, o Travis configura e roda a suíte de testes do commit. Além disso, o Travis também pode fazer \textit{deploys} no Heroku caso a \textit{build} esteja passando \cite{travis-ci}.

O Heroku é uma plataforma que permite criar, entregar, monitorar e escalar aplicativos. Comumente utilizado para o \textit{deploy} de aplicações web, o Heroku também serve para hospedar serviços na nuvem, facilitando a arquitetura de aplicativo-API \cite{heroku}.

O Fastlane é uma ferramenta \textit{open source} para automatizar a entrega contínua de aplicativos iOS e Android. Ele conecta diretamente com a App Store e a Play Store para fazer \textit{deploys} das versões do aplicativo, inclusive versões beta exclusivas para testes \cite{fastlane}.

\subsection{Prototipação}

A prototipação inicialmente foi feita com o intuito de validar os requisitos levantados. Foi utilizada a técnica conhecido como \textit{Crazy Eights} que é um passo do processo de \textit{design sprint} da empresa Google Ventures.
O \textit{Crazy Eights} é uma técnica onde os participantes possuem 5 mimutos para desenhar as 8 telas principais do aplicativo, sendo assim 40 segundos para cada uma. O objetivo principal é ser bem direto, e como o tempo é curto, apenas os pontos cruciais para o aplicativo serão desenhados \cite{knapp}.
Após a finalização do \textit{Crazy Eights}, foi escolhido as melhores telas para serem levadas como base da construcação do aplicativo.
Com os requisitos validados, foram desenhados protótipos de baixa fidelidade para a histórias de usuários que seriam desenvolvidas.
Sendo assim a prototipação fez o uso de duas ferramentas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Marvelapp}, utilizado para simular o fluxo das telas geradas pelo \textit{Crazy Eights}, onde é possível tirar fotos dos protótipos desenhados e criar transições nas telas desenhadas de forma a mostrar o fluxo da aplicação, que pode ser tanto web quando para Android e iOS \cite{marvelapp}.
    \item \textbf{NinjaMock}, utilizado para a prototipação de baixa fidelidade das histórias de usuário. É uma ferramenta de criação de \textit{wireframe designs} para plataformas móveis e web \cite{ninjamock}.
\end{itemize}
Os protótipos podem ser encontrados no Anexo \ref{chap:prototipo}

\subsection{Comunicação}

A comunicação da equipe foi em sua maioria pela ferramenta Slack. O Slack é uma ferramenta de comunicação através de canais de mensagens. O objetivo é que cada canal tenha o seu respectivo assunto para organizar o projeto que podem ser: públicos, ou seja, para todos os membros da equipe; ou privados, ou seja, para apenas uma parte da equipe \cite{slack}. Além disso, é possível integrar outras ferramentas no Slack, para mostrar eventos como \textit{commits} do GitHub, resultados de \textit{builds} do TravisCI, entre outras, assim evitando ter que abrir múltiplas ferramentas para ver os resultados dos trabalhos dos outros. As ferramentas integradas com o Slack foram:

\begin{itemize}
    \item GitHub;
    \item TravisCI;
    \item CodeCov;
    \item Coveralls;
    \item Fastlane;
\end{itemize}

Todas as ferramentas foram integradas em um único canal para facilitar a organização dos eventos durante o desenvolvimento.
